% ============================================================
% 01_introduction.tex — Introduction (Macedonian)
% ============================================================

\section{Контекст и мотивација}

Fantasy Premier League (FPL) е официјалната онлајн фантази игра поврзана со англиската Премиер лига, која само во сезоната 2024--25 привлече над десет милиони активни менаџери ширум светот. Секој учесник составува виртуелен состав од петнаесет играчи во рамки на фиксен буџет од сто милиони фунти и собира поени врз основа на реалните настапи на избраните играчи во секоја натпреварувачка недела. Успехот во FPL бара постојано следење на статистики, билтени за повреди, движења на формата, распоред на натпревари и пазарни промени, поради што управувањето со составот во текот на цела сезона претставува когнитивно барачка и временски интензивна задача.

Основниот предизвик во FPL е суштинската непредвидливост на настапите на играчите. За разлика од традиционалните спортски прогнози каде победата или поразот е бинарен исход, освојувањето поени во FPL зависи од континуиран и многу променлив низ настани: голови, асистенции, clean sheet (натпревар без примен гол), одбранети пенали, жолти картони и одиграни минути. Играч кој минатата недела освоил осум поени, оваа недела може да заврши со нула — поради непријавена ротација или повреда настаната на тренинг. Оваа стохастичка природа го прави проблемот особено погоден за пристапите на машинско учење, кои можат да препознаат статистички правилности во историските податоци и да ги вградат во предиктивни модели што генерализираат за идните натпреварувачки недели.

Покрај предвидувањето на поените, изборот на состав е подложен на богат сет ограничувања: буџетски лимит, строги барања по позиција (двајца голмани, петмина одбранбени играчи, петмина везисти и тројца напаѓачи), најмногу тројца играчи од еден клуб и систем на трансфери во кој дополнителните размени над неделниот лимит носат казна од четири поени. Оваа структура на ограничувања го прави проблемот природен кандидат за целобројно линеарно програмирање (ILP) — класа методи на комбинаторна оптимизација кои докажано можат да го најдат глобално оптималното решение во рамки на дозволениот простор.

Во последниве години, појавата на големите јазични модели (LLM) отвори нова димензија во автоматизираното одлучување. LLM-овите се способни да толкуваат неструктурирани текстуални информации — транскрипти од прес-конференции, извештаи за повреди, аналитички осврти — и да ги претворат во структурирани сигнали кои ги дополнуваат квантитативните предвидувања. Претходно тренирани врз огромни текстуални корпуси, овие модели поседуваат способности за расудување кои тешко се реплицираат преку класичните цевководи на машинско учење.

\section{Дефиниција на проблемот}

Целта на оваа дипломска работа е да се дизајнира и имплементира целосно автоматизиран систем кој управува со состав во FPL низ цела сезона без каква било човечка интервенција. Формално, системот треба да:

\begin{itemize}
  \item ги предвидува очекуваните поени за секој достапен играч пред рокот на секоја натпреварувачка недела;
  \item избира оптимален состав од 15 играчи кој ги почитува сите FPL правила и ограничувања;
  \item одлучува за трансфери на играчи, избор на капитен и активирање на чипови (Triple Captain, Bench Boost, Wildcard, Free Hit) за секоја натпреварувачка недела;
  \item обединува информации во реално време за повреди, ризик од ротација и пазарни сигнали пред секој рок;
  \item обезбедува интерпретабилни објаснувања за секоја одлука наменети за крајниот корисник.
\end{itemize}

Системот се евалуира на сезоната 2025--26 од FPL во строго слепо тестирање: ниту еден податок од тековната сезона не се користи при тренирањето на моделите. На почетокот на сезоната, на предиктивните модели им се достапни единствено историските податоци од сезоните 2019--20 до 2024--25.

\section{Придонеси на оваа дипломска работа}

Оваа дипломска работа дава четири основни придонеси:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Трослојна хибридна архитектура на вештачка интелигенција}: Прв систем кој обединува предвидување со машинско учење (LightGBM), оптимизација со ILP (PuLP) и интелигенција заснована на LLM (Claude API, Gemini API) во единствен кохерентен цевковод за автоматизирано управување со FPL низ цела сезона.

  \item \textbf{Цевковод на интелигенција пред рок}: Збир од седум модули кои собираат информации во реално време за достапност, ризик од ротација, прес-конференции и пазарни податоци, и автоматски ги корегираат предвидувањата пред секој рок преку формална мултипликативна формула на казни.

  \item \textbf{Сезонски симулатор со оптимизација на хиперпараметрите}: Заедничко случајно пребарување врз 250 конфигурации и Бајесова оптимизација со 100 TPE обиди во Optuna, при што истовремено се подесуваат и хиперпараметрите на моделите и конфигурациските параметри на симулаторот, со цел максимизирање на освоените поени низ цела сезона.

  \item \textbf{Систематска идентификација и поправка на пет критични грешки}: Откриени и поправени во текот на развојот, овие грешки влијаеја врз пресметката на резултатите, активирањето на чиповите и обработката на податоците, а нивната поправка директно ја подобри ефикасноста и робусноста на системот.
\end{enumerate}

\section{Структура на дипломската работа}

Дипломската работа е организирана во шест поглавја кои следат по овој вовед.

\textbf{Поглавје 2 — Сродни истражувања} прави преглед на релевантната литература во областите на методите за градиентно зголемување, спортската аналитика и очекуваните голови, предвидувањето во фантази спортот, целобројното линеарно програмирање за избор на состав, Бајесовата оптимизација на хиперпараметри, големите јазични модели во поддршката на одлучувањето и прошетната-напред валидација за временски редови. Идентификувана е критична празнина: ниту едно претходно истражување не ги обединува машинското учење, ILP и LLM интелигенцијата во единствен цевковод за управување со FPL низ цела сезона.

\textbf{Поглавје 3 — Методологија} дава детален опис на целосната системска архитектура: собирањето податоци и инженерството на карактеристики од повеќе извори, стратегијата за тренирање и валидација на четирите LightGBM модели, формулацијата на ILP проблемот заедно со управувањето со чиповите и стратегијата за трансфери, секој од седумте модули на цевководот за интелигенција со формални математички описи, кампањата за оптимизација на хиперпараметрите и наративниот слој заснован на LLM.

\textbf{Поглавје 4 — Резултати и евалуација} ги претставува квантитативните сезонски резултати (натпреварувачки недели 1--28), студијата на ablacija (постепено отстранување компоненти) која ја следи историјата на подобрувањата од почетната верзија до конечниот систем, исходите од пребарувањето хиперпараметри, влијанието на цевководот за интелигенција, анализата на активирањето на чиповите и систематски опис на грешките откриени и поправени во текот на развојот.

\textbf{Поглавје 5 — Иден развој} идентификува пет конкретни насоки за понатамошно истражување: дополнителни карактеристики на играчите, продукциско активирање за натпреварувачка недела 30 и понатаму, формулации со учење со поттикнување, подобрена покриеност на прес-конференциите и спречување на циклусите продај-врати-купи.

\textbf{Поглавје 6 — Заклучок} ги сумира клучните наоди и значењето на пристапот за истражувањата во областа на автоматизираното управување со спортски тимови.

\section{Технолошки стек}

Системот е целосно имплементиран во Python 3.11. Меѓу клучните библиотеки спаѓаат: \texttt{lightgbm} за градиентно зголемување, \texttt{pulp} со CBC решавачот за ILP, \texttt{anthropic} и \texttt{google-generativeai} за повици кон LLM API-јата, \texttt{selenium}/SeleniumBase за веб-скрапирање со заобиколување на Cloudflare, \texttt{optuna} за Бајесова оптимизација, \texttt{pandas} и \texttt{numpy} за обработка на податоци и \texttt{flask} за корисничкиот интерфејс. Изворниот код е организиран во модуларна структура на директориуми со јасно разграничување меѓу фазите на цевководот.
