% ============================================================
% 03_methodology.tex — Methodology (Macedonian)
% ============================================================

\section{Преглед на архитектурата на системот}

Системот е составен од три основни слоја кои работат последователно пред рокот на секоја натпреварувачка недела, поддржани од интелигентен пипелајн кој собира информации во реално време.

\textbf{Слој 1 — Предвидување}: Четири LightGBM модели (по еден за секоја позиција на играч) ги прогнозираат очекуваните поени за секој достапен играч во претстојната натпреварувачка недела, користејќи комбинација од историски и тековни сезонски карактеристики. Овие модели целосно се претренираат по секоја натпреварувачка недела, штом ќе станат достапни новите податоци за вистинските поени.

\textbf{Слој 2 — Оптимизација}: ILP решавач (PuLP со CBC backend) ги зема предвидените поени и решава проблем за избор на состав со цел да го одреди составот од 15 играчи кој ги максимизира вкупните предвидени поени, истовремено задоволувајќи ги сите ограничувања на FPL. Управувањето со чиповите и стратегијата за трансфери се интегрирани во овој слој.

\textbf{Слој 3 — Интелигенција}: Интелигентен пипелајн со седум модули обезбедува сигнали пред рокот (достапност, ризик од ротација) кои ги корегираат предвидувањата пред оптимизацијата, додека LLM компонентите (Gemini 2.5 Flash за препораки, Claude за наративи) обезбедуваат стратегиски насоки и интерпретабилност.

Оперативниот тек за секоја натпреварувачка недела е следниот:
\begin{enumerate}
  \item \textbf{intel\_01}: Преземање на тековниот FPL API снимок (статуси, цени, сопственост, обем на трансфери).
  \item \textbf{intel\_02}: Скрапирање на резимеа од прес-конференции од Fantasy Football Scout.
  \item \textbf{intel\_03}: Пресметка на оценки за достапност по играч (0--100) преку спојување на сигналите од FPL и прес-конференциите.
  \item \textbf{intel\_04}: Пресметка на оценки за ризик од ротација по играч (0--100) врз основа на пет статистички сигнали.
  \item \textbf{intel\_05}: Генерирање на LLM препораки (Gemini 2.5 Flash API).
  \item \textbf{intel\_06}: Примена на казни за достапност и ротација врз предвидувањата на моделот.
  \item \textbf{LightGBM}: Предвидување на поени по играч со помош на корегираните предвидувања.
  \item \textbf{ILP}: Избор на оптимален состав од 15 играчи.
  \item \textbf{intel\_07}: Lookahead оценување за засилувањето на клупата.
  \item \textbf{Stage 9}: Claude API генерира наративни објаснувања за секоја натпреварувачка недела.
\end{enumerate}

\section{Сет на податоци и инженеринг на карактеристики}

\subsection{Историски FPL податоци}

Тренинг сетот на податоци е изграден врз историски FPL податоци за играчи по натпреварувачки недели, достапни преку репозиториумот на Vaastav \cite{vaastav2024fpl}, кој ги агрегира официјалните податоци од FPL API за секоја завршена сезона. Сетот на податоци опфаќа шест сезони — од 2019--20 до 2024--25 — со применет филтер кој задржува само набљудувања во кои играчот одиграл најмалку 30 минути (со што се обезбедува дека настапите од клупата со скоро нула минути не ја искривуваат распределбата на целната променлива). По филтрирањето, сетот на податоци содржи \textbf{51\,044 редови}, поделени во четири позициски датотеки:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Поделба на тренинг сетот на податоци по позиција на играч}
\label{tab:dataset_split_en}
\begin{tabular}{lrr}
\toprule
\textbf{Позиција} & \textbf{Редови} & \textbf{Колони} \\
\midrule
Голман (GK)        & 4\,421  & 69 \\
Одбранбен (DEF)    & 18\,828 & 67 \\
Везист (MID)       & 22\,132 & 65 \\
Напаѓач (FWD)      & 5\,663  & 65 \\
\midrule
\textbf{Вкупно}    & \textbf{51\,044} & — \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Секој ред претставува настап на еден играч во една натпреварувачка недела. Целната променлива е \texttt{total\_points} — вистинските освоени FPL поени. Сезоната 2025--26 претставува \textbf{строг слеп тест}: ниту еден податок од тековната сезона не влегува во ниту еден процес на тренирање или пресметка на карактеристики.

\subsection{Карактеристики за форма на тимот од Understat}

Карактеристиките за формата на тимот се изведени од Understat, веб-страница која ги бележи очекуваните голови (xG) и очекуваните примени голови (xGA) за секој натпревар во Премиер лигата. Бидејќи Understat повеќе не ги вградува податоците директно во HTML на страницата, нашиот систем директно ги повикува крајните точки на JSON API. За секој тим и за секој натпревар се пресметуваат подвижни прозорци од пет натпревари:

\begin{equation}
\texttt{team\_xG\_last5}_t = \frac{1}{5} \sum_{i=t-5}^{t-1} \texttt{xG}_i
\end{equation}

каде што $\texttt{xG}_i$ се очекуваните голови на тимот во натпреварот $i$. Аналогни карактеристики се пресметуваат за \texttt{team\_xGA\_last5}, \texttt{team\_attacking\_strength}, \texttt{team\_defensive\_strength} и \texttt{team\_cs\_probability} (веројатноста за чиста мрежа изведена од подвижниот xGA).

\subsection{Карактеристики за нови трансфери од FBref}

За играчите без FPL историја (дебитанти во Премиер лигата), системот собира статистики од нивните претходни лиги преку FBref. Опфатени се девет европски лиги, при што на секоја ѝ е доделен \textit{множител на лигата} кој го одразува нејзиното конкурентско ниво во однос на Премиер лигата:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Множители на лигите за нормализација на статистиките за нови трансфери}
\label{tab:league_multipliers_en}
\begin{tabular}{lc}
\toprule
\textbf{Лига} & \textbf{Множител} \\
\midrule
La Liga (Шпанија)            & 0.92 \\
Serie A (Италија)            & 0.88 \\
Bundesliga (Германија)       & 0.89 \\
Ligue 1 (Франција)           & 0.82 \\
Championship (Англија)       & 0.72 \\
Primeira Liga (Португалија)  & 0.78 \\
Eredivisie (Холандија)       & 0.75 \\
Belgian Pro League           & 0.74 \\
Scottish Premiership         & 0.65 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Статистиките (голови, асистенции, минути, пресретнувања, добиени одземања) се нормализираат на основа од 90 минути и се множат со множителот на лигата пред да бидат интегрирани во тренинг сетот.

\subsection{Тековни податоци од FPL API}

Пред секоја натпреварувачка недела, системот ги презема следниве тековни податоци од официјалниот FPL API:
\begin{itemize}
  \item \texttt{value}: тековна цена на играчот во милиони фунти.
  \item \texttt{selected\_by\_percent}: процент на менаџери кои го имаат играчот.
  \item \texttt{transfers\_in\_event}: обем на влезни трансфери во прозорецот на тековната натпреварувачка недела.
  \item \texttt{transfers\_out\_event}: обем на излезни трансфери.
  \item \texttt{status}: код за статусот на достапност на играчот.
  \item Оценка за тежина на натпреварот (FDR) за претстојната натпреварувачка недела.
\end{itemize}

\subsection{Целосни групи на карактеристики}

Карактеристиките се организирани во шест групи. Колоните исклучени од влезовите на моделот се: \texttt{name}, \texttt{season}, \texttt{GW}, \texttt{team}, \texttt{opponent\_team}, \texttt{position}, \texttt{was\_home}, \texttt{fdr\_is\_proxy} и \texttt{trajectory\_is\_full}.

\textbf{Подвижна форма на играчот}: \texttt{form\_last3}, \texttt{form\_last5}, \texttt{avg\_points\_per\_game\_season}, \texttt{goals\_per\_game\_season}, \texttt{assists\_per\_game\_season}, \texttt{clean\_sheet\_rate\_season}, \texttt{minutes\_reliability\_season}, \texttt{points\_per\_million}.

\textbf{Претходна лига (за дебитанти)}: \texttt{has\_prev\_league\_data}, \texttt{prev\_adjG\_per\_90}, \texttt{prev\_adjA\_per\_90}, \texttt{prev\_league\_multiplier}, \texttt{prev\_seasons\_available}, \texttt{prev\_reliability\_avg}.

\textbf{Форма на тимот}: \texttt{team\_xG\_last5}, \texttt{team\_xGA\_last5}, \texttt{team\_xG\_season\_avg}, \texttt{team\_xGA\_season\_avg}, \texttt{team\_attacking\_strength}, \texttt{team\_defensive\_strength}, \texttt{team\_cs\_probability}.

\textbf{Форма на противникот}: \texttt{opp\_xG\_last5}, \texttt{opp\_xGA\_last5}, \texttt{opp\_attacking\_strength}, \texttt{opp\_defensive\_strength}, \texttt{opp\_cs\_probability}.

\textbf{Натпревар}: \texttt{current\_gw\_fdr}, \texttt{fixture\_trajectory\_score}, \texttt{home\_advantage}.

\textbf{Пазар}: \texttt{transfers\_in}, \texttt{transfers\_out}, \texttt{selected}, \texttt{value}.

\textbf{Специфично за GK}: \texttt{saves\_per\_game\_season}, \texttt{prev\_cs\_rate}.

\textbf{Специфично за DEF}: \texttt{tackles\_won\_per\_90}, \texttt{interceptions\_per\_90}.

\section{LightGBM модели за предвидување}

\subsection{Образложение за четири одделни модели}

Системот на поени на FPL е суштински различен по позиција: голманите освојуваат поени првенствено за спасувања и чисти мрежи, одбранбените за чисти мрежи и повремени голови, везистите за голови, асистенции и чисти мрежи, а напаѓачите речиси исклучиво за голови и асистенции. Тренирањето на единствен унифициран модел низ сите позиции би го принудило истовремено да моделира четири различни излезни распределби со многу различни статистички својства, што значително би ја зголемило варијансата и би ја намалило предвидувачката моќ. Затоа, моделите специфични за секоја позиција се тренираат независно, со сетови карактеристики прилагодени за позицијата.

\subsection{Опис на алгоритмот}

LightGBM \cite{ke2017lightgbm} гради ансамбл од дрва на одлуки на следниов начин. Почнувајќи од константно предвидување, секое наредно дрво $f_t$ се тренира да го апроксимира негативниот градиент (псевдо-резидуалите) на загубата на тековниот ансамбл:

\begin{equation}
r_i^{(t)} = -\left[\frac{\partial \mathcal{L}(y_i, \hat{y}_i)}{\partial \hat{y}_i}\right]_{\hat{y}_i = \hat{y}_i^{(t-1)}}
\end{equation}

каде што $\mathcal{L}$ е функцијата на загуба (во нашиот случај средна квадратна грешка), $y_i$ е вистинската вредност, а $\hat{y}_i^{(t-1)}$ е предвидувањето од претходните $t-1$ дрва. Новото дрво се прилагодува на $r_i^{(t)}$ и се додава во ансамблот со стапка на учење $\eta$:

\begin{equation}
\hat{y}_i^{(t)} = \hat{y}_i^{(t-1)} + \eta \cdot f_t(x_i)
\end{equation}

Стратегијата на раст по лист го избира листот со максимална добивка во секој чекор:

\begin{equation}
\text{leaf}^* = \arg\max_{\text{leaf}} \left[ \frac{G_\ell^2}{H_\ell + \lambda} + \frac{G_r^2}{H_r + \lambda} - \frac{(G_\ell + G_r)^2}{H_\ell + H_r + \lambda} \right]
\end{equation}

каде што $G$ и $H$ се сумите на градиентите и хесијаните за левиот ($\ell$) и десниот ($r$) дел, а $\lambda$ е параметарот на регуларизација.

\subsection{Walk-forward вкрстена валидација}

Временската природа на FPL податоците наложува стратегија на валидација која го почитува времето. Стандардната $k$-fold вкрстена валидација би дозволила идните податоци да го информираат тренирањето на моделот, што претставува протекување на информации. Наместо тоа, се применува walk-forward стратегија со пет преклопи:

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Шема на walk-forward вкрстена валидација}
\label{tab:walkforward_en}
\begin{tabular}{clcl}
\toprule
\textbf{Преклоп} & \textbf{Тренинг сет} & \textbf{Валидациски сет} & \textbf{Тежина} \\
\midrule
1 & 2019--20                      & 2020--21 & 1.0 \\
2 & 2019--20 до 2020--21          & 2021--22 & 1.5 \\
3 & 2019--20 до 2021--22          & 2022--23 & 2.0 \\
4 & 2019--20 до 2022--23          & 2023--24 & 2.5 \\
5 & 2019--20 до 2023--24          & 2024--25 & 3.0 \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

Тежините на преклопите (1.0, 1.5, 2.0, 2.5, 3.0) даваат поголемо значење на поскорешните сезони при пресметката на пондерираната просечна MAE, бидејќи статистичките шеми од поскорешните сезони се порепрезентативни за целната сезона 2025--26.

\subsection{Механизам за онлајн претренирање}

По секоја натпреварувачка недела, вистинските поени освоени од сите играчи се додаваат во тренинг сетот и сите четири модели се претренираат од нула (целосно претренирање, не инкрементални ажурирања). Оваа одлука е донесена намерно: целосното претренирање обезбедува конзистентни и репродуктибилни резултати, го избегнува акумулирањето на грешки кое е присутно кај инкременталните методи на учење и е пресметковно изводливо со оглед на големината на сетот на податоци. Времето за претренирање на сите четири модели заедно е под пет минути на стандарден лаптоп процесор.

\section{ILP оптимизатор}

\subsection{Формулација на проблемот}

Нека $x_i \in \{0, 1\}$ означува дали играчот $i$ е избран во составот, $c_i \in \{0, 1\}$ дали играчот $i$ е капитен, а $v_i \in \{0, 1\}$ дали играчот $i$ е вицекапитен.

\textbf{Целна функција} (максимизација):
\begin{equation}
\max \sum_{i} \hat{p}_i \cdot x_i + \hat{p}_{c^*} \cdot \text{cap\_mult}
\end{equation}

каде што $\hat{p}_i$ е корегираното предвидување за играчот $i$, а $\text{cap\_mult}$ е 1.0 за стандарден капитен со двојни поени или 2.0 за Triple Captain.

\textbf{Ограничувања}:
\begin{align}
\sum_i x_i &= 15 \quad \text{(вкупна големина на составот)} \\
\sum_{i \in \text{GK}} x_i &= 2, \quad \sum_{i \in \text{DEF}} x_i = 5, \quad \sum_{i \in \text{MID}} x_i = 5, \quad \sum_{i \in \text{FWD}} x_i = 3 \\
\sum_i \text{price}_i \cdot x_i &\leq 100.0 \quad \text{(буџет во \pounds M)} \\
\sum_{i \in \text{club}_j} x_i &\leq 3 \quad \forall j \in \text{clubs} \quad \text{(ограничување по клуб)} \\
\sum_i c_i = 1, \quad \sum_i v_i &= 1, \quad c_i + v_i \leq x_i \quad \forall i.
\end{align}

\subsection{Управување со чипови}

Системот автоматски ги активира FPL чиповите врз основа на конфигурабилни прагови:

\begin{itemize}
  \item \textbf{Троен капитен}: Се активира ако формата на најдобриот кандидат за капитен ја надминува \texttt{TC\_THRESH = 6.17} и \texttt{TC\_FORM\_MIN = 6.0}. Најмногу два TC чипа се достапни по сезона; вториот не може да се употреби пред GW20 (\texttt{TC2\_MIN\_GW = 20}).
  \item \textbf{Засилување на клупата}: Се активира ако просечното предвидување за клупата ја надминува \texttt{BB\_THRESH = 9.0} (не пред GW8, \texttt{BB\_MIN\_GW = 8}).
  \item \textbf{Џокер}: Се активира ако повеќе од \texttt{WC\_THRESH = 5} членови на составот покажуваат резултати под просекот за нивната позиција.
  \item \textbf{Слободен удар}: Се активира во двојни натпреварувачки недели за да се максимизира покриеноста на натпреварите.
\end{itemize}

\subsection{Стратегија за трансфери}

Системот банкира слободни трансфери до максимумот од 5 според FPL правилата (правила за 2025--26). Доколку ILP препорача повеќе трансфери отколку банкираниот лимит, секој дополнителен трансфер повлекува казна од минус четири поени, која се одзема од резултатот за натпреварувачката недела. Заклучувањето на чиповите спречува трансфери во првите четири натпреварувачки недели, а бонусите за лојалност го обесхрабруваат претераното менување состав на почетокот.

\section{Интелигентен пипелајн}

\subsection{intel\_01: FPL тековен снимок}

Модулот \texttt{intel\_01} ги презема тековните статуси на играчите од FPL API. Секој играч добива почетна FPL оценка врз основа на официјалното поле за статус: \textit{достапен} се мапира на 100\%, \textit{сомнителен} на 70\%, а \textit{повреден} или \textit{суспендиран} на 0\%.

\subsection{intel\_02: Скрапирање на прес-конференции}

Модулот \texttt{intel\_02} ги скрапира резимеата од прес-конференции ориентирани кон FPL од Fantasy Football Scout (FFS). За секој клуб споменат во насловот на статијата, текстот се анализира за клучни зборови поврзани со повреди (\textit{doubt}, \textit{injury}, \textit{out}, \textit{fitness}, \textit{concern}) и клучни зборови поврзани со достапност (\textit{available}, \textit{fit}, \textit{fine}, \textit{ready}). Резултатот е оценка од прес-конференцијата по играч (0--100).

Позната ограниченост е тоа што клубовите кои не се споменати во насловите на статиите можат целосно да бидат пропуштени — Newcastle United е документиран пример каде што повредените играчи беа споменати само во рамките на текстот, под секциите на други клубови.

\subsection{intel\_03: Оценка за достапност}

Модулот \texttt{intel\_03} ги спојува сигналите од intel\_01 и intel\_02 во унифицирана оценка за достапност:

\begin{equation}
\texttt{availability\_pct} = 0.65 \cdot \texttt{press\_score} + 0.35 \cdot \texttt{fpl\_score} + 5 \cdot \mathbb{1}[\text{двата извора се согласуваат}]
\end{equation}

Тежината од 65\% за прес-конференциите ја одразува емпириската забелешка дека вербалните изјави на менаџерите на прес-конференциите вообичаено се поактуелни и поспецифични отколку официјалното поле за статус во FPL.

\subsection{intel\_04: Оценка за ризик од ротација}

Модулот \texttt{intel\_04} го квантифицира ризикот дека играчот нема да започне во претстојниот натпревар. Пет сигнали придонесуваат за композитната оценка:

\begin{enumerate}
  \item \textbf{Стапка на започнување}: Удел на скорешните натпревари во кои играчот започнал.
  \item \textbf{Волатилност на минути}: Стандардна девијација на одиграните минути низ скорешните натпревари.
  \item \textbf{Стапка на клупа}: Удел на скорешните натпревари во кои играчот бил резерва.
  \item \textbf{Скорешен тренд}: Дали минутите опаѓаат во последните три натпревари.
  \item \textbf{Клучни зборови за ротација од прес}: Споменувања на јазик поврзан со ротација на прес-конференциите.
\end{enumerate}

Финалната оценка е нормализирана пондерирана сума на овие пет сигнали, во опсегот [0, 100].

\subsection{intel\_05: LLM препораки}

Модулот \texttt{intel\_05} го повикува Gemini 2.5 Flash API со структуриран промпт кој ги вклучува тековниот состав, табелата за форма, распоредот на натпреварите и интелигентните сигнали. Моделот враќа структурирани препораки: избор на капитен, диференцијални цели, цели за трансфери и предупредувања за ризик. Тие имаат наративен карактер и се прикажуваат преку Flask корисничкиот интерфејс.

\subsection{intel\_06: Корекција на предвидувањата}

Модулот \texttt{intel\_06} применува мултипликативни корекции врз предвидувањата на моделот пред оптимизацијата:

\begin{equation}
\texttt{avail\_mult} = \frac{\texttt{availability\_pct}}{100}
\end{equation}

\begin{equation}
\texttt{rot\_mult} = \begin{cases}
0.40 & \text{ако } \texttt{rotation\_risk} \geq 80 \\
0.60 & \text{ако } \texttt{rotation\_risk} \geq 60 \\
0.80 & \text{ако } \texttt{rotation\_risk} \geq 40 \\
1.00 & \text{инаку}
\end{cases}
\end{equation}

\begin{equation}
\hat{p}_{\text{adjusted}} = \hat{p}_{\text{original}} \times \texttt{avail\_mult} \times \texttt{rot\_mult}
\end{equation}

Овие корегирани предвидувања $\hat{p}_{\text{adjusted}}$ се проследуваат до ILP оптимизаторот наместо суровите излези на моделот.

\subsection{intel\_07: Lookahead за засилување на клупата}

Модулот \texttt{intel\_07} имплементира lookahead оценување за чипот за засилување на клупата. Кога симулаторот предвидува активирање на засилување на клупата во рамките на следните неколку натпреварувачки недели, кандидатите за клупа добиваат бонус во предвидувањето (\texttt{BENCH\_BONUS\_BB\_GW = 2.25}), што го стимулира ILP да избере посилни играчи за клупата пред да се распореди чипот.

\section{Оптимизација на хиперпараметрите}

\subsection{Заедничко случајно пребарување (250 обиди)}

Првата фаза на оптимизација спроведе заедничко случајно пребарување над целиот простор на конфигурации: ML хиперпараметри (тип на модел, длабочина на дрвото, стапка на учење, односи на подмостри) во комбинација со параметрите на симулаторот (TC праг, BB праг, FDR множители, гејт за капитен и др.). Секој обид извршуваше комплетна сезонска симулација GW1--28, евалуирајќи приближно 28 ILP повици по обид.

Просторот на пребарување опфати: тип на модел (XGBoost или LightGBM), \texttt{n\_estimators} $\in [100, 500]$, \texttt{max\_depth} $\in [2, 7]$, \texttt{learning\_rate} $\in [0.01, 0.20]$, \texttt{subsample} $\in [0.6, 1.0]$, \texttt{colsample\_bytree} $\in [0.4, 1.0]$ и дванаесет параметри на симулаторот.

Клучниот наод од оваа фаза е доминацијата на LightGBM: \textbf{14 од првите 15 резултати} користеа LightGBM. Најдобриот LightGBM обид (Trial 220) освои 1\,760 поени, во споредба со најдобриот XGBoost обид (Trial 1) со 1\,716 поени.

\subsection{Optuna Бајесова оптимизација (100 обиди)}

Втората фаза на оптимизација користеше Optuna \cite{akiba2019optuna} со TPE семплер. Trial 1 беше топло стартуван со параметрите од Trial 220 на случајното пребарување, со што се обезбеди дека Бајесовото истражување започнува од регион со висок квалитет на хиперпараметарскиот простор.

По 100 обиди, Trial 429 постигна \textbf{1\,799 поени} — подобрување од 39 поени над Trial 220. Бајесовиот метод побрзо конвергираше кон оптималниот регион отколку случајното пребарување, потврдувајќи ги практичните придобивки опишани од Snoek и др. \cite{snoek2012practical}.

\subsection{Финална табела на хиперпараметрите}

\begin{table}[h]
\centering
\caption{Финални хиперпараметри на системот (Optuna Trial 429)}
\label{tab:hyperparams_en}
\begin{tabular}{llc}
\toprule
\textbf{Параметар} & \textbf{Опис} & \textbf{Вредност} \\
\midrule
\texttt{MODEL\_TYPE}          & Алгоритам                  & lgbm   \\
\texttt{n\_estimators}        & Број на дрва               & 300    \\
\texttt{max\_depth}           & Максимална длабочина на дрво & 3    \\
\texttt{learning\_rate}       & Стапка на учење ($\eta$)   & 0.03   \\
\texttt{subsample}            & Однос на подмостра по редови & 0.9  \\
\texttt{colsample\_bytree}    & Подмостра по колони        & 0.6    \\
\texttt{num\_leaves}          & Максимум листови           & 31     \\
\texttt{min\_child\_samples}  & Минимум примероци по лист  & 30     \\
\midrule
\texttt{FDR\_MULT}            & Тежина на FDR (MID/FWD)    & 0.028  \\
\texttt{FDR\_MULT\_DEF}       & Тежина на FDR (GK/DEF)     & 0.084  \\
\texttt{OWN\_BOOST\_GW1}      & Бонус за сопственост во GW1 & 0.213 \\
\texttt{TC\_THRESH}           & Праг за троен капитен      & 6.17   \\
\texttt{BB\_THRESH}           & Праг за засилување на клупата & 9.0 \\
\texttt{DGW\_PRED\_MULT}      & Засилување на предвидувањата за DGW & 2.0 \\
\texttt{BENCH\_BONUS\_NORMAL} & Бонус за кандидат за клупа & 2.71   \\
\texttt{CAP\_FORM\_GATE}      & Минимална форма за капитен & 6.57   \\
\texttt{WC\_THRESH}           & Активирање на џокер        & 5      \\
\bottomrule
\end{tabular}
\end{table}

\section{Stage 9: LLM наративен слој}

По симулацијата, Stage 9 го повикува Claude API (модел \texttt{claude-sonnet-4-20250514}, \texttt{max\_tokens=1200}, \texttt{temperature=0}) за секоја натпреварувачка недела, генерирајќи наративно објаснување за секоја одлука за составот. Промптот ги вклучува избраниот состав, формата и предвидувањата на играчите, оценките за тежина на натпреварите, одлуките за трансфери и активациите на чиповите. Излезот се чува како JSON-датотека (\texttt{models/stage9\_explanations.json}) и се прикажува преку Flask интерфејсот.

\begin{lstlisting}[language=Python, caption=Повик на Claude API во Stage 9 за генерирање наратив]
import anthropic

client = anthropic.Anthropic(api_key=api_key)
message = client.messages.create(
    model="claude-sonnet-4-20250514",
    max_tokens=1200,
    temperature=0,
    messages=[{"role": "user", "content": prompt}]
)
narrative = message.content[0].text
\end{lstlisting}

Наративниот слој е чисто објаснувачки — одлуките ги донесува ILP оптимизаторот, информиран од интелигентниот пипелајн. LLM не носи одлуки за избор; тој ги објаснува post-hoc на природен јазик.
