% ============================================================
% 06_conclusion.tex — Заклучок (македонски)
% ============================================================

\section{Резиме на архитектурата и придонесите}

Оваа дипломска работа го претстави дизајнот, имплементацијата и евалуацијата на целосно автоматизиран систем за управување со FPL тим, изграден врз тројно-слојна хибридна архитектура на вештачка интелигенција. Секој слој дава различен и комплементарен придонес:

\textbf{Слој 1 — LightGBM предикција}: Четирите модели специфични за позиција обезбедуваат квантитативни предвидувања на поените врз основа на богат сет од карактеристики кои ги опфаќаат тековната форма на играчите, очекуваните голови на ниво на тим, тежината на натпреварите, пазарните сигнали и статистиките од претходните лиги за дебитантите. Walk-forward крос-валидацијата со пет временски подредени набори обезбеди реалистични проценки на перформансите надвор од примерокот, а активното целосно преобучување по секоја натпреварувачка недела ги одржуваше моделите усогласени со статистичките шеми на тековната сезона.

\textbf{Слој 2 — ILP оптимизација}: Формулирањето на изборот на состав како проблем за целобројно линеарно програмирање обезбедува математичка гаранција за глобална оптималност во рамките на специфицираните ограничувања. Интеграцијата на логиката за управување со чиповите (Triple Captain, Bench Boost, Wildcard, Free Hit) и казните за трансферите во целната функција на ILP обезбедува краткорочните одлуки за трансфери да се кохерентни со долгорочната сезонска стратегија.

\textbf{Слој 3 — Intel pipeline и LLM}: Седумте intel модули обезбедуваат сигнали пред рокот кои ниту еден историски сет на податоци не може да ги обезбеди: статуси на повреди во реално време, изјави од прес-конференциите и пазарно расположение. Мултипликативната формула за казна ги преведува овие сигнали во директни прилагодувања на предвидените поени, казнувајќи ги изборите кои носат зголемен ризик. Нарацискиот слој, кој се потпира на Claude API, ги прави одлуките на системот транспарентни и интерпретабилни за крајниот корисник.

\section{Клучни наоди}

Од евалуацијата произлегоа неколку значајни наоди:

\textbf{LightGBM конзистентно ги надминува XGBoost}: Низ 250 обиди на случајно пребарување и сите четири модели по позиција, LightGBM доминираше во просторот на перформансите. Четиринаесет од петнаесетте конфигурации со најдобри перформанси користеа LightGBM. Стратегијата за раст по листови и подсемплирањето GOSS се покажуваат особено добро прилагодени за тaбеларната, временски структурирана природа на FPL податоците со умерена големина.

\textbf{Intel pipeline-от додава значителна вредност}: Кумулативниот придонес на прилагодувањата за достапност и за ризик од ротација изнесуваше приближно 59 поени над основа без intel сигнали. Овој наод го потенцира фактот дека точноста на предвидувањето на поените сама по себе не е доволна за успех во FPL: информацијата за тоа кои предвидени поени се вистински остварливи — со оглед на ограничувањата од повреди и ротации — е подеднакво важна.

\textbf{Бајесовата оптимизација е супериорна над случајното пребарување}: Optuna TPE сампл-ерот постигна подобрување од 39 поени над најдобриот резултат од случајното пребарување користејќи само 40\% од евалуациите. Тоа ја потврдува практичната корисност на Бајесовите методи за скапи проблеми на оптимизација со црна кутија, во согласност со анализата на Snoek и соработниците \cite{snoek2012practical}.

\textbf{Идентификацијата и поправката на бубачки се од критично значење}: Во текот на развојот беа откриени и поправени пет значајни бубачки, секоја влијаејќи на различен аспект од исправноста на системот. Бубачките со најголемо влијание (погрешен знак на казната, неактивирање на Bench Boost и Triple Captain) ќе го направеа системот да изгледа функционален додека тивко ги намалуваше неговите перформанси. Систематското тестирање и внимателната валидација на излезите се есенцијални компоненти на секој комплексен AI pipeline.

\section{Финални резултати и значење}

Системот постигна \textbf{1{,}799 вкупни поени} низ ГН1--28 од сезоната 2025--26 на FPL (просек \textbf{64.3 поени по натпреварувачка недела}) со нула казнени поени од трансфери, во строг услов на blind test во кој ниту еден податок од тековната сезона не беше употребен при тренирањето на моделите.

За контекстуализирање на овој резултат: просечниот FPL менаџер во сезоната 2024--25 постигнуваше приближно 50 поени по натпреварувачка недела. Резултат од 64.3 поени по натпреварувачка недела би го сместил менаџерот во горниот дел од глобалното FPL рангирање. Иако директната споредба бара внимание — симулацијата ги репродуцира одлуките со предноста на целосно калибриран систем, додека вистинското сезонско управување вклучува одлуки во реално време под временски притисок — резултатот покажува дека логиката на одлучување на системот е суштински подобра од основните пристапи со случаен избор или едноставни хеуристики.

Системот претставен во оваа теза, според најдоброто знаење на авторот, е првиот документиран обид да се комбинираат ML предикција, ILP оптимизација на состав, седум-модулен intel pipeline во реално време и нараративно генерирање потпомогнато од LLM во единствен автоматизиран систем за сезонско управување со FPL. Кодот, податоците и резултатите од оптимизацијата на хиперпараметрите се целосно документирани и репродуцибилни.

\section{Завршни мисли}

Управувањето со Fantasy Premier League е повеќестепен, повеќеограничувачки проблем на одлучување под неизвесност — токму класата проблеми за која хибридните AI системи се добро позиционирани. Оваа теза покажа дека принципиелна комбинација на машинско учење, ограничена оптимизација и интелигентно собирање на информации може да произведе конкурентно, објасниво и целосно автоматизирано управување со FPL низ цела сезона.

Проектот исто така илустрираше неколку важни лекции од софтверско инженерство: вредноста на систематското тестирање во системите со повеќе компоненти, опасноста од тивки бубачки кои произведуваат веродостојни но неточни резултати, и важноста на внимателниот експериментален дизајн при тврдења за подобрувања на перформансите. Овие лекции се протегаат и надвор од FPL, на секој комплексен AI pipeline кој вклучува повеќе компоненти кои меѓусебно се поврзани.

Системот останува отворен за натамошен развој — нови карактеристики, активна имплементација, проширувања со учење со засилување — но основната архитектура е функционална, евалуирана и подготвена за продукциска употреба.
